---
title: Java中的Type类型详解
date: 2018-04-24
tags:
- Android
- Java
categories: 
- [Android]
- [Java]
---

Java中的Type类型详解 —— 反射与泛型
<!---more--->

> 在Java中，泛型与反射是两个重要的概念，我们几乎能够经常的使用到它们。而谈起Type，如果有人还比较陌生的话 ，那么说起一个它的直接实现类——Class的话，大家都应该明白了。Type是Java语言中所有类型的公共父接口。而这篇文章，主要是讲述了Type的其它四个子类——ParameterizedType、 TypeVariable、GenericArrayType、WildcardType。对想了解这几个类的朋友一个参考


![首先通过一张图片来看一下本文要介绍的Type以及其四个子类的关系与核心方法](https://user-gold-cdn.xitu.io/2018/4/24/162f70a0a68605ed?w=821&h=288&f=png&s=40998)

- **ParameterizedType：参数化类型**
  
    参数化类型即我们通常所说的泛型类型，一提到参数，最熟悉的就是定义方法时有形参，然后调用此方法时传递实参。那么参数化类型怎么理解呢？顾名思义，就是将类型由原来的具体的类型参数化，类似于方法中的变量参数，此时类型也定义成参数形式（可以称之为类型形参），然后在使用/调用时传入具体的类型（类型实参）。那么我们的ParameterizedType就是这样一个类型，下面我们来看看它的三个重要的方法：
  - **getRawType(): Type**
  
    该方法的作用是返回当前的ParameterizedType的类型。如一个List<T>，返回的是List<T>的Type，即返回当前参数化类型本身的Type。
  - **getOwnerType(): Type**
  
    返回ParameterizedType类型所在的类的Type。如Map.Entry<String, Object>这个参数化类型返回的事Map(因为Map.Entry这个类型所在的类是Map)的类型。
  - **getActualTypeArguments(): Type[]**
  
    该方法返回参数化类型<>中的实际参数类型， 如 Map<String,Person> map 这个 ParameterizedType 返回的是 String 类,Person 类的全限定类名的 Type Array。**注意: 该方法只返回最外层的<>中的类型，无论该<>内有多少个<>。**

  下面让我们用一段例子来看一下具体的用法：
  
    ```java
      //是ParameterizedType
       private HashMap<String, Object> map;
       private HashSet<String> set;
       private List<String> list;
       private Class<?> clz;
      
      //不是ParameterizedType
       private Integer i;
       private String str;
  
      private static void  printParameterizedType(){
      	Field[] fields = TestParameterizedTypeBean.class.getDeclaredFields();
      	for (Field f : fields){
            //打印是否是ParameterizedType类型
              System.out.println("FieldName:  " + f.getName() + " instanceof ParameterizedType is : " + 
       		   (f.getGenericType() instanceof ParameterizedType));
      }
        //取map这个类型中的实际参数类型的数组
      	getParameterizedTypeWithName("map");
      	getParameterizedTypeWithName("str");
      }
  
        private static void getParameterizedTypeWithName(String name){
          Field f;
            try {
              //利用反射得到TestParameterizedTypeBean类中的所有变量
                f = TestParameterizedTypeBean.class.getDeclaredField(name);
                f.setAccessible(true);
                Type type = f.getGenericType();
                if (type instanceof ParameterizedType){
                  for(Type param : ((ParameterizedType)type).getActualTypeArguments()){
                    //打印实际参数类型
                    System.out.println("---type actualType---" + param.toString());
                  }
                  //打印所在的父类的类型
                  System.out.println("---type ownerType0---"+ ((ParameterizedType) type).getOwnerType());
                  //打印其本身的类型
                  System.out.println("---type rawType---"+ ((ParameterizedType) type).getRawType());
          	     }
        		   } catch (NoSuchFieldException e) {
      			    e.printStackTrace();
        		   }
      }
    ```
    上面的代码主要是定义了一些变量，这些变量中间有ParameterizedType也有普通类型变量，我们来看一下上述代码的输出：
  
    ![](https://user-gold-cdn.xitu.io/2018/4/24/162f70d6fa94a5a4?w=1080&h=404&f=png&s=70742)
  
- **TypeVariable：类型变量**

    范型信息在编译时会被转换为一个特定的类型, 而TypeVariable就是用来反映在JVM编译该泛型前的信息。(通俗的来说，TypeVariable就是我们常用的T，K这种泛型变量)
  - **getBounds(): Type[]:**
  
    返回当前类型的上边界，如果没有指定上边界，则默认为Object。
  - **getName(): String:**
  
    返回当前类型的类名
  - **getGenericDeclaration(): D**
  
    返回当前类型所在的类的Type。

  下面通过一个例子来加深了解：
  
    ```java
     public class TestTypeVariableBean<K extends Number, T> {
          
        //K有指定了上边界Number
        K key;
        //T没有指定上边界，其默认上边界为Object
        T value;
        
        public static void main(String[] args){
      		Type[] types = TestTypeVariableBean.class.getTypeParameters();
      		for (Type type : types){
                TypeVariable t = (TypeVariable) type;
                int index = t.getBounds().length - 1;
                //输出上边界
                System.out.println("--getBounds()-- " + t.getBounds()[index]);
                //输出名称
                System.out.println("--getName()--" + t.getName());
                //输出所在的类的类型
                System.out.println("--getGenericDeclaration()--" + t.getGenericDeclaration());
      		}
        }
      }
    ```
    再来看下输出：
  
    ![](https://user-gold-cdn.xitu.io/2018/4/24/162f70fa9db8e8aa?w=970&h=236&f=png&s=40278)
- **GenericArrayType：泛型数组类型：**

  组成数组的元素中有泛型则实现了该接口; 它的组成元素是 ParameterizedType 或 TypeVariable 类型。(通俗来说，就是由参数类型组成的数组。如果仅仅是参数化类型，则不能称为泛型数组，而是参数化类型)。**注意：无论从左向右有几个[]并列，这个方法仅仅脱去最右边的[]之后剩下的内容就作为这个方法的返回值。**
  - **getGenericComponentType(): Type:**
  
  返回组成泛型数组的实际参数化类型，如List<T>[] 则返回 List<T>。

  下面还是通过一个例子来深入了解：
  
    ```java
      public class TestGenericArrayTypeBean<T> {
          
        //泛型数组类型
        private T[] value;
        private List<String>[] list;
      
        //不是泛型数组类型
        private List<String> singleList;
        private T singleValue;
      
        public static void main(String[] args){
      	Field[] fields = TestGenericArrayTypeBean.class.getDeclaredFields();
      	for (Field field: fields){
              field.setAccessible(true);
            //输出当前变量是否为GenericArrayType类型
              System.out.println("Field: "
                  + field.getName()
                  + "; instanceof GenericArrayType"
                  + ": "
                  + (field.getGenericType() instanceof GenericArrayType));
              if (field.getGenericType() instanceof GenericArrayType){
                //如果是GenericArrayType，则输出当前泛型类型
                System.out.println("Field: "
                    + field.getName()
                    + "; getGenericComponentType()"
                    + ": "
                    + (((GenericArrayType) field.getGenericType()).getGenericComponentType()));
              	        	}
      			  }
        	}
      	}
    ```
    接下来看下输出：
  
    ![](https://user-gold-cdn.xitu.io/2018/4/24/162f710b443e2a9a?w=1134&h=278&f=png&s=77868)
  
- **WildcardType: 通配符类型**

  表示通配符类型，比如 <?>, <? Extends Number>等
  - **getLowerBounds(): Type[]:**    得到下边界的数组
  - **getUpperBounds(): Type[]:**    得到上边界的type数组
  
  **注：如果没有指定上边界，则默认为Object，如果没有指定下边界，则默认为String**

  下面还是通过一个例子了解一下：
  
    ```java
         public class TestWildcardType {
              
                public static void main(String[] args){
                  //获取TestWildcardType类的所有方法(本例中即 testWildcardType 方法)
              		Method[] methods = TestWildcardType.class.getDeclaredMethods();
              		for (Method method: methods){
                        //获取方法的所有参数类型
                        Type[] types = method.getGenericParameterTypes();
                        for (Type paramsType: types){
                           System.out.println("type: " + paramsType.toString());
                          //如果不是参数化类型则直接continue，执行下一个循环条件
                           if (!(paramsType instanceof ParameterizedType)){
                                continue;
                           }
                          //将当前类型强转为参数化类型并获取其实际参数类型(即含有通配符的泛型类型)
                           Type type = ((ParameterizedType) paramsType).getActualTypeArguments()[0];
                          //输出其是否为通配符类型
                           System.out.println("type instanceof WildcardType : " + 
                                                 ( type instanceof WildcardType));
                           if (type instanceof WildcardType){
                              int lowIndex = ((WildcardType) type).getLowerBounds().length - 1;
                              int upperIndex = ((WildcardType) type).getUpperBounds().length - 1;
                             //输出上边界与下边界
                              System.out.println("getLowerBounds(): "
                                    + 
                       (lowIndex >= 0 ? ((WildcardType) type).getLowerBounds()[lowIndex] : "String ")
                                    + "; getUpperBounds(): "
                                    + 
                     (upperIndex >=0 ? ((WildcardType) type).getUpperBounds()[upperIndex]:"Object"));
                  		    }
                			}
              		}
                }
                public void testWildcardType(List<? extends OutputStream> numberList, 
                        List<? super InputStream> upperList,  List<Integer> list, InputStream inputStream){}
              }
    ```
  输出：
  
    ![](https://user-gold-cdn.xitu.io/2018/4/24/162f71249fa97b3a?w=1128&h=480&f=png&s=102369)
  
- **泛型的擦除的原因以及Java中Type的作用**

    其实在jdk1.5之前Java中只有原始类型而没有泛型类型，而在JDK 1.5 之后引入泛型，但是这种泛型仅仅存在于编译阶段，**当在JVM运行的过程中，与泛型相关的信息将会被擦除**，如List<String>与List<Integer>都将会在运行时被擦除成为List这个类型。而类型擦除机制存在的原因正是因为如果在运行时存在泛型，那么将要修改JVM指令集，这是非常致命的。
  
  此外，**原始类型在会生成字节码文件对象，而泛型类型相关的类型并不会生成与其相对应的字节码文件(因为泛型类型将会被擦除)，因此，无法将泛型相关的新类型与class相统一**。因此，为了程序的扩展性以及为了开发需要去反射操作这些类型，就引入了Type这个类型，**并且新增了ParameterizedType, TypeVariable<D>, GenericArrayType, WildcardType四个表示泛型相关的类型，再加上Class，这样就可以用Type类型的参数来接受以上五种子类的实参或者返回值类型就是Type类型的参数。统一了与泛型有关的类型和原始类型Class**。而且这样一来，我们也可以通过反射获取泛型类型参数。